\subsection{Implementaci\'on de la comunicaci\'on USB entre la Nucleo-f767zi y la DP5}

\subsubsection{Identificaci\'on perif\'erico en la DP5}
La comunicaci\'on entre dispositivos USB est\'a condicionada por las diferentes especificaciones de cada dispositivo. Por ejemplo el rol de cada dispositivo, el tipo de dispositivo o descriptor, la alimentaci\'on, etc. Por est\'a raz\'on es necesario identificar que circuito integrado gestiona la comunicaci\'on USB en la DP5.\\
El proceso de identificaci\'on comienza conectando la DP5 a un ordenador con OS Linux 
y ejecutando los programas $lsusb$ y $dmesg$.
 
 \begin{figure*}[htbp!]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
   \centering
   \includegraphics[scale=1.8]{img_stm_usb/01_lsusb.png}
   \caption{Salida de \textit{lsusb}.}
  \end{subfigure}%
  ~ 
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
   \centering
   \includegraphics[scale=1.8]{img_stm_usb/01_dmesg.png}
   \caption{Salida de \textit{dmesg}.}
  \end{subfigure}
 \caption{ Conexi\'on USB de la DP5 en Linux.}
 \label{fig:usb_dp5}
\end{figure*}

De la Figura \ref{fig:usb_dp5} observamos que el fabricante del circuito integrado es Cygnal Intregrated Products, con ID Vendor: 0x10C4. 
Cygnal fue comprada por Silicon Labs (Silabs) en el 2003 (ver \url{https://www.powerelectronics.com/news/article/21855359/silicon-laboratories-inc-acquires-cygnal-integrated-products}).
El ID Product: 0x842A no nos permite encontrar el circuito integrado debido a que los circuitos integrados USB to UART bridge de Cygnal-Silab son de la serie CP210x y tienen el ID product= 0xEA60.
Para continuar con la b\'usqueda se desacopl\'o la DP5 de la PC5 y se revisaron las hojas de datos para cada uno de los integrados presentes cerca al puerto mini-USB.
Esto nos llevo al microcontrolador de Silabs C8051F340 quien posee un perif\'erico USB que s\'olo funciona como DEVICE 
(Ver p\'agina 159 de la hoja de datos del Silicon Labs C8051F340 \textit{*Note: The C8051F34x cannot be used as a USB Host device.} ).
La verificaci\'on de esta conex\'ion se realiz\'o probando continuidad con el mult\'imetro entre el puerto mini-USB y el perif\'erico USB del microcontrolador (pines 8 y 9) (ver figura \ref{fig:continuidad}).

Sin embargo, no se conoce el \textit{firmware} usado en el microcontrolador  de Silab raz\'on
por la cu\'al desconocemos el descriptor USB del dispositivo y la clase USB que debemos usar para comunicarnos con \'el.
Lo que sí sabemos es que los \'unicos dispositivos USB de la empresa Cygnal corresponden a la serie CP210x, y estos utilizan la 
clase Communication Device Class (CDC) y crean un Virtual Communication Port (VCP) cuando son conectados a un HOST USB.


\begin{figure}[!htbp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.50]{img_stm_usb/02_c8051.png}
 \caption{Perif\'ericos del microcontrolador Silab C8051F340.}
 \label{fig:c8051}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.50]{img_stm_usb/02_c8051_usb.png}
 \caption{Diagrama de bloques USB0 del microcontrolador Silab C8051F340.}
 \label{fig:c8051_usb}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.1]{img_stm_usb/02_dp5_usb.png}
 \caption{Conexi\'on entre puerto mini-USB y Silab C8051F340.}
 \label{fig:continuidad}
\end{figure}


\clearpage


\subsubsection{Librer\'ia USB Host de STMicroelectronics}
La librer\'ia USB host (ver UM1720) permite utilizar la Nucleo-f767zi como dispositivo host USB utilizando
las clase USB del dispositivo para establecer la comunicaci\'on. 

\begin{figure}[!htbp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.55]{img_stm_usb/03_host_library.png}
 \caption{Librer\'ia HOST. Tomado de UM1720.}
 \label{fig:host_lib}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{img_stm_usb/03_host_library_arch.png}
 \caption{Arquitectura de la liber\'ia del \textit{host}. Tomado de UM1720.}
 \label{fig:host_lib_arch}
\end{figure}


\clearpage 


\begin{figure}[!htbp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8]{img_stm_usb/03_host_library_csm.png}
 \caption{M\'aquina de estados n\'ucleo. (Core State Machine). Tomado de UM1720.}
 \label{fig:host_lib_csm}
\end{figure}


\clearpage


\textbf{Clase para Dispositvo de Comunicaci\'on (CDC)} \\\newline

La clase USB CDC implementada en el archivo \textit{usbh\_cdc.c/h} provee 
las funciones de la tabla \ref{tab:usb_cdc}.

\begin{table}[!htbp]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{8.0cm}|}\hline
   % use packages: color,colortbl
   \rowcolor[gray]{0.7} 
   \textbf{API}               & \textbf{Descripci\'on}                         \\\hline
   USBH\_CDC\_GetLineCoding   & Obtiene los par\'ametros de la comunicaci\'on. 
                                \textit{(e.g. baud rate, parity, stop bit)}    \\\hline
   USBH\_CDC\_SETLineCoding   & Configura par\'ametros de la comunicaci\'on.   \\\hline
   USBH\_CDC\_Transmit        & Transmite datos                                \\\hline
   USBH\_CDC\_Receive         & Recibe datos                                   \\\hline
  \end{tabular}
  \caption{APIs de la clase CDC. Tomado de UM1720.}
  \label{tab:usb_cdc}
 \end{center}
\end{table}

Para comunicarnos con un dispositivo USB que emplee la clase CDC primero debemos configurar los par\'ametros 
usando la funci\'on USBH\_CDC\_SETLineCoding. Despu\'es de esta configuraci\'on, la aplicaci\'on podr\'a enviar y 
recibir datos usando las funciones USBH\_CDC\_Transmit y USBH\_CDC\_Receive. 



\subsubsection{Configurando la Nucleo-f767zi como USB Host}
Cree un proyecto en STM32CubeIDE y seleccionando en \textit{Boards} la Nucleo-f767zi. Despu\'es siga estas instrucctiones:

\textbf{(1): Inicializaci\'on en CubeMX }\\

\begin{itemize}
 \item [$\bullet$] Habilitar LEDs y Pulsadores.
 
 \item [$\bullet$] Habilitar USB\_OTG\_FS como Host only + VBUS.\\
  En Pinout \& Configuration / Categories / Connectivity / USB\_OTG\_FS:
  \begin{enumerate}
   \item En Mode: seleccionar Host\_Only y Activate\_VBUS.
   \item En Configuration: GPIO Settings/ PA9  input USB\_VBUS. 
                                          PA11 Alternate USB\_DM.
                                          PA12 Alternate USB\_DP.
   \item En Configuration: NVIC Settings/ USB On The Go FS global interrupt: Seleccionar Enabled.
  \end{enumerate}

 \item [$\bullet$] Configurar el USB Host con la clase CDC.\\
  En Pinout \& Configuration / Categories / Middleware / USB\_HOST: 
  \begin{enumerate}
   \item En Mode: Class for FS IP $\rightarrow$ Communication Host Class (Virtual Port Communication).
   \item En Configuration: Platform Settings / Drive\_VBUS\_FS $\rightarrow$ GPIO:Output $\rightarrow$ PG6 [USB\_PowerSiwtchOn]. 
  \end{enumerate}

 \item [$\bullet$] Habilitar HSE RCC\\
  En Pinout \& Configuration / Categories / System Core / RCC
  \begin{enumerate}
   \item En Mode: Select Crystal/Ceramic Resonator in HSE and LSE.
   \item En Configuration: Default.
  \end{enumerate}

  \item [$\bullet$] Habilitar PG6 pin y seleccionar OUTPUT (Power Switch enable for USB supply)\\
   En Pinout \& Configuration / Categories / System Core / GPIO
   \begin{enumerate}
    \item En Mode: Default.
    \item En Configuration: GPIO / PG6 / GPIO output level $\rightarrow$ High.
   \end{enumerate}

  \item [$\bullet$] Save and Generate code. 

  \item [$\bullet$] Revisar estado del pin  PG6.\\ 
   El STM32CubeMX espera que el pin USB\_PowerSiwtchOn sea activo bajo, sin embargo
   para la tarjeta Nucleof767zi este debe ser activo alto (ver Figura 18. USB del UM1974).
   \begin{enumerate}
    \item Abrir USB\_HOST/ Target/usbh\_conf.c
    \item En el espacio \textit{user code} escribir: \\
          HAL\_GPIO\_WritePin(GPIOG, GPIO\_PIN\_6, GPIO\_PIN\_SET);
    \item FYI: Esta l\'inea configura el pin PG6 a valor high (activo alto).
   \end{enumerate}
\end{itemize}


\textbf{(2): Conectando y disconectado DP5 a la Nucleo-f767zi}\\
\begin{itemize}
 \item [$\bullet$] Abra usb\_host.c y copie la siguiente l\'inea en la funci\'on main():\\
  extern ApplicationTypeDef Appli\_state;\\
  
 \item [$\bullet$] Appli\_state es una variable que nos permite saber el estado en qu\'e se encuentra 
  la comunicaci\'on USB. Los posibles estados son: 
  \begin{enumerate}
   \item APPLICATION\_IDLE: Esperando conexi\'on del DEVICE.
   \item APPLICATION\_START: El DEVICE est\'a conectado, el HOST solicita el descriptor y la clase USB para 
         establecer comunicaci\'on.
   \item APPLICATION\_READY: El DEVICE est\'a listo para comunicarse con el HOST.
   \item APPLICATION\_DISCONNECT: Se ha desconectado el DEVICE.
  \end{enumerate}
  
 \item [$\bullet$] Copiar en el boucle while (1):
  \begin{lstlisting} 
    /* USER CODE BEGIN 3 */
    switch(Appli_state){
      case APPLICATION_IDLE:
        strcpy((char*)buf, "IDLE! \r\n");
    	HAL_UART_Transmit(&huart3, buf, strlen((char*)buf), HAL_MAX_DELAY);
    	HAL_Delay(50); // 50 ms
        break;
      case APPLICATION_START:
    	strcpy((char*)buf, "START! \r\n");
    	HAL_UART_Transmit(&huart3, buf, strlen((char*)buf), HAL_MAX_DELAY);
    	HAL_Delay(50); // 50 ms
    	HAL_GPIO_WritePin(GPIOB, GPIO_PIN_0, GPIO_PIN_SET); // Allumer LED vert
        break;
      case APPLICATION_READY:
    	strcpy((char*)buf, "READY! \r\n");
    	HAL_UART_Transmit(&huart3, buf, strlen((char*)buf), HAL_MAX_DELAY);
    	HAL_Delay(50); // 50 ms
    	break;
      case APPLICATION_DISCONNECT:
    	strcpy((char*)buf, "DISCONNECT! \r\n");
    	HAL_UART_Transmit(&huart3, buf, strlen((char*)buf), HAL_MAX_DELAY);
    	HAL_Delay(50); // 50 ms
    	HAL_GPIO_WritePin(GPIOB, GPIO_PIN_0, GPIO_PIN_RESET); // Eteindrer LED vert
        break;
    }
  }
  /* USER CODE END 3 */
  \end{lstlisting}
\end{itemize}


Para validar el funcionamiento de la conexi\'on USB entre la Nucleo-f767zi y la DP5 de Amptek
se imprime en CUTECOM el estado de la variable Appli\_state.

 \begin{figure*}[htbp!]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
   \centering
   \includegraphics[scale=0.35]{img_stm_usb/04_DP5_et_Nucleof767zi.png}
   \caption{Conexi\'on USB entre la DP5 y la Nucleo-f767zi.}
  \end{subfigure}%
  ~ 
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
   \centering
   \includegraphics[scale=1.5]{img_stm_usb/04_DP5_et_Nucleof767zi_cutecom.png}
   \caption{Estado de la variable Appli\_state.}
  \end{subfigure}
 \caption{ Test de la comunicaci\'on USB.}
 \label{fig:usb_dp5_nucleof767zi}
\end{figure*}

De la figura \ref{fig:usb_dp5_nucleof767zi} se observa que el HOST (i.e. la Nucleo-f767zi) no entra en el estado READY. 

\subsubsection{Depuraci\'on del estado APPLICATION\_START}
El proceso de depuraci\'on consiste en buscar en que parte de la inicializaci\'on del USB se detiene el proceso. 
Por esta raz\'on lo primero es revisar los estados, funciones, etc. presentes en cada archivo usado por la librer\'ia
USB host.
   
\[ usb\_host.c = 
   \begin{cases}
    \text{MX\_USB\_HOST\_Init()}{}\\
    \textbf{USBH\_HOST\_Process()}{}\\
    \text{USBH\_UserProcess()}{}\\
   \end{cases} 
\]

\[ usbh\_core.c = 
   \begin{cases}
    \text{USBH\_Init()}{}\\
    \text{USBH\_DeInit()}{}\\
    \text{DeInitStateMachine()}{}\\
    \text{USBH\_RegisterClass()}{}\\
    \text{USBH\_SelectInterface()}{}\\
    \text{USBH\_GetActiveClass()}{}\\
    \text{USBH\_FindInterface()}{}\\
    \text{USBH\_FindInterfaceIndex()}{}\\
    \text{USBH\_Start()}{}\\
    \text{USBH\_Stop()}{}\\
    \text{USBH\_ReEnumerate()}{}\\
    \textbf{USBH\_Process()}{}\\
    \textbf{USBH\_HandleEnum()}{}\\
    \text{USBH\_LL\_SetTimer()}{}\\
    \text{USBH\_LL\_IncTimer()}{}\\
    \text{USBH\_handleSof()}{}\\
    \text{USBH\_LL\_PortEnabled()}{}\\
    \text{USBH\_IsPortEnable()}{}\\
    \text{USBH\_LL\_Connect()}{}\\
    \text{USBH\_LL\_Disconnect()}{}\\
   \end{cases} 
\]

\[ USBH\_Process(\&phost) = 
   \begin{cases}
    \text{HOST\_IDLE}{}\\
    \text{HOST\_DEV\_WAIT\_FOR\_ATTACHMENT}{}\\
    \text{HOST\_DEV\_ATTACHED}{}\\
    \textbf{HOST\_ENUMERATION}{}\\
    \text{HOST\_INPUT}{}\\
    \text{HOST\_SET\_CONFIGURATION}{}\\
    \text{HOST\_SET\_WAKEUP\_FEAUTRE}{}\\
    \text{HOST\_CHECK\_CLASS}{}\\
    \text{HOST\_CLASS\_REQUEST}{}\\
    \text{HOST\_CLASS}{}\\
    \text{HOST\_DEV\_DISCONNECTED}{}\\
    \text{HOST\_ABORT\_STATE}{}\\
   \end{cases} 
\]

\[ USBH\_HandleEnum(\&phost) = 
   \begin{cases}
    \text{ENUM\_IDLE}{}\\
    \textbf{ENUM\_GET\_FULL\_DEV\_DESC}{}\\
    \text{ENUM\_SET\_ADDR}{}\\
    \text{ENUM\_GET\_CFG\_DESC}{}\\
    \text{ENUM\_GET\_FULL\_CFG\_DESC}{}\\
    \text{ENUM\_GET\_MFC\_STRING\_DESC}{}\\
    \text{ENUM\_GET\_PRODUCT\_STRING\_DESC}{}\\
    \text{ENUM\_GET\_PRODUCT\_STRING\_DESC}{}\\
    \text{ENUM\_GET\_SERIALNUM\_STRING\_DESC}{}\\
   \end{cases} 
\]

\[ USBH\_HandleControl(\&phost) = 
   \begin{cases}
    \textbf{USBH\_BUSY}{}\\
    \text{USBH\_NOT\_SUPPORTED}{}\\
    \text{USBH\_URB\_NOTREADY}{}\\
    \text{USBH\_URB\_STALL}{}\\
    \text{USBH\_FAIL}{}\\
    \text{USBH\_URB\_ERROR}{}\\
    \text{USBH\_URB\_DONE}{}\\
   \end{cases} 
\]
        

\[ phost \rightarrow Control.state = 
   \begin{cases}
    \text{CTRL\_SETUP}{}\\
    \text{CTRL\_SETUP\_WAIT}{}\\
    \textbf{CTRL\_DATA\_IN}{}\\
    \text{CTRL\_DATA\_IN\_WAIT}{}\\
    \text{CTRL\_DATA\_OUT}{}\\
    \text{CTRL\_DATA\_OUT\_WAIT}{}\\
    \text{CTRL\_STATUS\_IN}{}\\
    \text{CTRL\_STATUS\_IN\_WAIT}{}\\
    \text{CTRL\_STATUS\_OUT}{}\\
    \text{CTRL\_STATUS\_OUT\_WAIT}{}\\
    \text{CTRL\_ERROR}{}\\
   \end{cases} 
\]
        
\clearpage

El proceso de depuraci\'on lo realic\'e poniendo \textit{breakpoints} y entrando en cada una 
de las funciones usadas el microcontrolador. Esto me llev\'o a lo siguiente:\\

\begin{itemize}
 \item [$\dashrightarrow$] \textbf{USBH\_Process(\&phost)} $\rightarrow$ case: HOST\_ENUMERATION
 \begin{itemize}
  \item [$\dashrightarrow$] USBH\_HandleEnum(\&phost) $\rightarrow$ case: ENUM\_GET\_FULL\_DEV\_DESC
  \begin{itemize}
   \item [$\dashrightarrow$] USBH\_HandleControl(\&phost) [$\rightarrow$] case: CTRL\_DATA\_IN.\\
                             Return: USBH\_BUSY.
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{itemize}

De aqu\'i observamos que el proceso est\'a recibiendo repetidamente USBH\_BUSY porque no logra
leer el descriptor del DEVICE. Posibles causas: tama\~no, estructura, valores.
